%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BAB 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mychapter{1}{BAB 1 PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Perkembangan teknologi jaringan nirkabel (\textit{wireless network}) telah mendorong
pemanfaatan infrastruktur Wi-Fi pada berbagai sektor, termasuk pendidikan dan
pelatihan teknologi informasi. Meningkatnya jumlah pengguna serta perangkat yang
terhubung ke jaringan Wi-Fi menjadi tantangan tersendiri bagi administrator jaringan
dalam menjaga kualitas layanan. Oleh karena itu, proses perencanaan jaringan perlu
dilakukan secara sistematis dengan mempertimbangkan kapasitas jaringan, jumlah
pengguna, serta karakteristik lingkungan agar layanan Wi-Fi dapat beroperasi secara
optimal \parencite{BRIDOVA_WIFI_DESIGN_2023}.

Dalam proses perancangan jaringan Wi-Fi, simulasi atau \textit{predictive design}
dapat digunakan sebagai langkah awal untuk menentukan penempatan \textit{access point}
(AP), memperkirakan cakupan sinyal, serta mengevaluasi kapasitas jaringan. Namun,
hasil simulasi tetap perlu divalidasi melalui survei dan pengujian langsung di lapangan
karena kondisi nyata, seperti interferensi, karakteristik bangunan, maupun perubahan
lingkungan, dapat menyebabkan perbedaan antara hasil simulasi dengan kondisi
operasional yang sebenarnya \parencite{BRIDOVA_WIFI_DESIGN_2023}.

Dalam lingkungan pembelajaran berbasis praktik, peserta tidak hanya dituntut
memahami konsep jaringan secara teoritis, tetapi juga mampu mengimplementasikan
konfigurasi jaringan secara langsung menggunakan perangkat jaringan yang umum
digunakan pada dunia industri. Oleh karena itu, penyelenggaraan pelatihan jaringan
memerlukan skenario praktikum yang representatif, realistis, dan telah divalidasi
sehingga proses pembelajaran dapat berlangsung secara efektif.

APIE (\textit{Asia Pacific Internet Engineering}) Pilot Project merupakan salah satu
program pelatihan yang berfokus pada pengembangan kompetensi peserta di bidang
jaringan komputer, khususnya implementasi jaringan Wi-Fi \textit{enterprise}.
Pelaksanaan kegiatan ini menggunakan pendekatan pembelajaran berbasis praktik
(\textit{hands-on}) melalui serangkaian misi (\textit{mission}) yang mengharuskan peserta
melakukan konfigurasi, pengujian, dan pemecahan masalah jaringan menggunakan
perangkat jaringan secara langsung. Agar seluruh aktivitas tersebut dapat berjalan
sesuai dengan tujuan pembelajaran, setiap skenario harus dipastikan dapat
diimplementasikan, menghasilkan keluaran yang sesuai, serta dapat direplikasi oleh
peserta selama pelaksanaan kegiatan.

Berdasarkan hasil pengamatan selama pelaksanaan Praktik Kerja Lapangan di
Direktorat Teknologi Informasi Universitas Brawijaya, proses persiapan pelatihan
tidak hanya mencakup penyusunan materi pembelajaran, tetapi juga memerlukan
serangkaian aktivitas teknis berupa implementasi dan pengujian skenario jaringan.
Aktivitas tersebut meliputi penyusunan \textit{mission card}, perancangan topologi
jaringan, konfigurasi perangkat jaringan seperti \textit{wireless access point},
\textit{wireless LAN controller}, \textit{switch}, dan perangkat pendukung lainnya,
pemasangan kabel jaringan, pengujian konektivitas, validasi hasil konfigurasi,
hingga evaluasi terhadap kemungkinan kendala yang dapat muncul ketika skenario
dijalankan oleh peserta. Seluruh proses tersebut dilakukan menggunakan perangkat
jaringan yang sama dengan yang akan digunakan peserta selama pelatihan sehingga
skenario yang disusun memiliki tingkat keandalan yang memadai.

Selain bertugas melakukan implementasi dan pengujian skenario jaringan, penulis
juga berperan sebagai \textit{Teaching Assistant} selama pelaksanaan kegiatan.
Peran tersebut lebih difokuskan pada pendampingan teknis peserta ketika
mengimplementasikan skenario yang telah divalidasi sebelumnya, membantu proses
\textit{troubleshooting} apabila ditemukan kendala, serta memastikan setiap tahapan
praktikum dapat diselesaikan sesuai dengan tujuan pembelajaran. Dengan demikian,
peran \textit{Teaching Assistant} pada kegiatan ini tidak terlepas dari aktivitas
rekayasa jaringan yang telah dilakukan pada tahap persiapan.

Implementasi dan pengujian skenario jaringan memiliki peranan penting karena
kesalahan konfigurasi, ketidaksesuaian topologi, maupun ketidakstabilan perangkat
dapat menyebabkan skenario pembelajaran tidak berjalan sebagaimana yang
direncanakan. Berdasarkan penelitian \textcite{BRIDOVA_WIFI_DESIGN_2023}, simulasi jaringan saja
tidak cukup untuk menjamin keberhasilan implementasi sehingga diperlukan
pengujian dan survei lapangan guna memverifikasi penempatan perangkat maupun
kinerja jaringan pada kondisi sebenarnya.
Oleh sebab itu, proses implementasi dan pengujian yang sistematis diperlukan untuk
memastikan setiap skenario telah memenuhi kebutuhan teknis sebelum digunakan
dalam kegiatan pelatihan.

Berdasarkan uraian tersebut, Praktik Kerja Lapangan ini mengangkat judul
"Implementasi dan Pengujian Skenario Jaringan Wi-Fi pada APIE Pilot Project di
Universitas Brawijaya". Laporan ini membahas proses implementasi, konfigurasi,
pengujian, dan evaluasi skenario jaringan Wi-Fi yang digunakan sebagai lingkungan
pembelajaran pada APIE Pilot Project sehingga pelaksanaan pelatihan dapat
berlangsung sesuai dengan tujuan yang telah ditetapkan.

\section{Rumusan Masalah}

Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, rumusan masalah dalam Praktik Kerja 
Lapangan ini adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}[nosep]
\item Bagaimana proses implementasi skenario jaringan Wi-Fi pada APIE Pilot Project Universitas Brawijaya?
\item Bagaimana proses pengujian skenario jaringan Wi-Fi untuk memastikan skenario dapat dijalankan sesuai dengan kebutuhan pelatihan?
\item Bagaimana hasil implementasi dan pengujian skenario jaringan Wi-Fi dalam mendukung pelaksanaan APIE Pilot Project Universitas Brawijaya?
\end{enumerate}


\section{Tujuan Penelitian}

Tujuan yang ingin dicapai dalam pelaksanaan Praktik Kerja Lapangan ini adalah sebagai berikut.

\begin{enumerate}[nosep]
\item Mendeskripsikan proses implementasi skenario jaringan Wi-Fi pada APIE Pilot Project Universitas Brawijaya.
\item Mendeskripsikan proses pengujian skenario jaringan Wi-Fi untuk memastikan setiap skenario dapat dijalankan sesuai dengan kebutuhan pelatihan.
\item Menganalisis hasil implementasi dan pengujian skenario jaringan Wi-Fi sebagai bagian dari persiapan teknis pelaksanaan APIE Pilot Project Universitas Brawijaya.
\end{enumerate}


\section{Manfaat}

Manfaat yang diharapkan dari pelaksanaan Praktik Kerja Lapang ini adalah sebagai berikut.

\subsection{Bagi Direktorat Teknologi Informasi Universitas Brawijaya}
Memberikan dokumentasi mengenai proses implementasi dan pengujian skenario jaringan Wi-Fi yang dapat dijadikan sebagai referensi dalam penyelenggaraan kegiatan pelatihan 
serupa pada masa mendatang.

\subsection{Bagi Penyelenggara APIE Pilot Project}
Memberikan evaluasi terhadap proses implementasi dan pengujian skenario jaringan sehingga dapat menjadi dasar perbaikan dalam penyusunan maupun validasi skenario pelatihan 
berikutnya.

\subsection{Bagi Peserta}
Memberikan pengalaman nyata dalam menerapkan kompetensi di bidang jaringan komputer, khususnya implementasi, konfigurasi, pengujian, troubleshooting, dan evaluasi jaringan 
Wi-Fi enterprise menggunakan perangkat jaringan yang digunakan pada lingkungan pelatihan.

\subsection{Bagi Pembaca}
Memberikan gambaran mengenai proses implementasi dan pengujian skenario jaringan Wi-Fi sebagai salah satu tahapan penting dalam mempersiapkan lingkungan pelatihan berbasis 
praktik menggunakan perangkat jaringan enterprise.

\section{Batasan Masalah}

Supaya pembahasan lebih terarah, ruang lingkup Praktik Kerja Lapangan ini dibatasi pada hal-hal sebagai berikut.

\begin{enumerate}[nosep]
\item Objek pembahasan difokuskan pada implementasi dan pengujian skenario jaringan Wi-Fi yang digunakan pada APIE Pilot Project Universitas Brawijaya.
\item Implementasi yang dibahas meliputi konfigurasi perangkat jaringan, penyusunan topologi, validasi konektivitas, serta pengujian terhadap skenario yang akan digunakan peserta selama pelatihan.
\item Pembahasan tidak mencakup penyusunan materi pembelajaran maupun pembuatan modul pelatihan, melainkan hanya implementasi teknis dan pengujian skenario jaringan.
\item Aktivitas pendampingan peserta dibahas sebatas dukungan teknis yang berkaitan dengan implementasi dan troubleshooting skenario jaringan selama kegiatan berlangsung.
\item Evaluasi pada laporan ini dibatasi pada hasil implementasi dan pengujian skenario jaringan serta kendala teknis yang ditemukan selama proses persiapan dan pelaksanaan kegiatan.
\end{enumerate}
